\chapter{Metodologia}

Para atingir os objetivos propostos, adotaremos uma metodologia em duas etapas. Primeiramente, será implementado um simulador de mercado com dados históricos estáticos disponibilizados pela bolsa de Nova Yorque (NASDAQ). Em sequência, o simulador será modelado para utilizar um estimador das distribuições de chegada de eventos, especificamente com duas abordagens a serem comparadas: Algoritmos Genéticos (AGs) e Métodos de Monte Carlo para Cadeias de Markov (MCMC) como modelos dos processos de chegada de ordens. Utilizaremos linguagens de programação adequadas para a implementação eficiente desses métodos, em Python com bibliotecas de processamento vetorial, especificamente NumPy, PyMC3 e JAX.

\begin{enumerate}
	\item Na primeira etapa, aplicaremos AGs para otimizar a representação das distribuições dos processos de chegada de ordens. Isso envolverá a definição de uma função de aptidão (fitness) que quantifique a adequação de uma determinada distribuição aos dados históricos. Os parâmetros das distribuições serão ajustados iterativamente através de operadores genéticos, como seleção, recombinação e mutação, para maximizar a função de aptidão.
	
	\item Na segunda etapa, implementaremos e utilizaremos métodos de MCMC, como Metropolis-Hastings e Gibbs sampling, para amostrar diretamente das distribuições dos processos de chegada. Faremos isso construindo cadeias de Markov com distribuição estacionária igual à distribuição alvo. Avaliaremos a convergência das cadeias de Markov e a qualidade das amostras geradas em relação aos dados históricos.
\end{enumerate}

Por fim, conduziremos experimentos computacionais para comparar o desempenho e a eficácia dos dois métodos em termos de precisão na representação dos processos de chegada de ordens. Analisaremos métricas relevantes, como erro médio, tempo de convergência e robustez em diferentes cenários de mercado.